{
   "time": 7200,
   "questions": [
    {
      "question": "‘पूस की रात’ के लेखक कौन हैं?",
      "options": [
        "माखनलाल चतुर्वेदी",
        "भगवती चरण वर्मा",
        "फणीश्वर नाथ रेणु",
        "मुंशी प्रेमचंद"
      ],
      "answer": "मुंशी प्रेमचंद"
    },
    {
      "question": "‘निर्मल’ शब्द की संधि क्या है?",
      "options": [
        "नि + र्मल",
        "नीः + मल",
        "निः + मल",
        "नी + र्मल"
      ],
      "answer": "निः + मल"
    },
    {
      "question": "‘ग्राम्य’ का विलोम क्या है?",
      "options": [
        "शुक्ल",
        "स्थिर",
        "नागर",
        "साहुकार"
      ],
      "answer": "नागर"
    },
    {
      "question": "‘द स्पिरिट ऑफ लॉज’ पुस्तक के लेखक कौन थे?",
      "options": [
        "रूसो",
        "जॉन लॉक",
        "मॉन्टेस्क्यू",
        "अरस्तु"
      ],
      "answer": "मॉन्टेस्क्यू"
    },
    {
      "question": "सौरमंडल का हरा ग्रह कौन-सा है?",
      "options": [
        "मंगल",
        "यूरेनस",
        "शुक्र",
        "पृथ्वी"
      ],
      "answer": "यूरेनस"
    },
    {
      "question": "सविनय अवज्ञा आंदोलन गांधी जी ने कब आरंभ किया था?",
      "options": [
        "1921",
        "1935",
        "1930",
        "1942"
      ],
      "answer": "1930"
    },
    {
      "question": "निम्न में से सबसे हल्की धातु कौन-सी है?",
      "options": [
        "ताँबा",
        "चाँदी",
        "लिथियम",
        "सोना"
      ],
      "answer": "लिथियम"
    },
    {
      "question": "वैनगंगा किसकी सहायक नदी है?",
      "options": [
        "कृष्णा",
        "गोदावरी",
        "कावेरी",
        "तुंगभद्रा"
      ],
      "answer": "गोदावरी"
    },
    {
      "question": "पुष्पों का अध्ययन क्या कहलाता है?",
      "options": [
        "एन्थोलॉजी",
        "सॉरोलॉजी",
        "हॉर्टीकल्चर",
        "फ्लोरीकल्चर"
      ],
      "answer": "फ्लोरीकल्चर"
    },
    {
      "question": "विटामिन B1 का रासायनिक नाम क्या है?",
      "options": [
        "थायमिन",
        "बायोटिन",
        "फॉलिक अम्ल",
        "राइबोफ्लेविन"
      ],
      "answer": "थायमिन"
    },
    {
      "question": "अप्सरा का निर्माण कब हुआ था?",
      "options": [
        "1956",
        "1960",
        "1961",
        "1972"
      ],
      "answer": "1956"
    },
    {
      "question": "NATO का मुख्यालय कहाँ है?",
      "options": [
        "ब्रुसेल्स",
        "मनीला",
        "जेनेवा",
        "काहिरा"
      ],
      "answer": "ब्रुसेल्स"
    },
    {
      "question": "बैलाडीला खान किसके लिए प्रसिद्ध है?",
      "options": [
        "सोना",
        "चाँदी",
        "लौह अयस्क",
        "तांबा"
      ],
      "answer": "लौह अयस्क"
    },
    {
      "question": "144 रु. में पेन बेचने पर 1/7 हानि, 189 रु. में बेचने पर लाभ % कितना होगा?",
      "options": [
        "11.5%",
        "12.5%",
        "14%",
        "11%"
      ],
      "answer": "12.5%"
    },
    {
      "question": "यदि X = 2 + √3 हो, तब X – 1/X का मान क्या होगा?",
      "options": [
        "38",
        "14",
        "10",
        "2√3"
      ],
      "answer": "4"
    },
    {
      "question": "540m लम्बी ट्रेन 54 km/h से चल रही है, 180m गुफा पार करने में कितना समय लगेगा?",
      "options": [
        "50 sec",
        "44 sec",
        "52 sec",
        "48 sec"
      ],
      "answer": "48 sec"
    },
    {
      "question": "यदि किसी घन के विकर्ण की लंबाई 7√3 cm है, तो उसका पृष्ठीय क्षेत्रफल कितना होगा?",
      "options": [
        "294 cm²",
        "256 cm²",
        "216 cm²",
        "284 cm²"
      ],
      "answer": "294 cm²"
    },
    {
      "question": "4:9 अनुपात में मिश्रण में 8 लीटर A मिलाया तो नया अनुपात 8:9 हो गया, A की मूल मात्रा?",
      "options": [
        "12",
        "9",
        "8",
        "6"
      ],
      "answer": "8"
    },
    {
      "question": "50% वेतन घटाने के बाद फिर 50% बढ़ाने पर कुल हानि कितनी प्रतिशत हुई?",
      "options": [
        "10%",
        "36%",
        "25%",
        "40%"
      ],
      "answer": "25%"
    },
    {
      "question": "दो संख्याएँ 6:7 के अनुपात में हैं, अंतर 16 है। संख्याएँ क्या हैं?",
      "options": [
        "96, 112",
        "80, 96",
        "120, 136",
        "104, 120"
      ],
      "answer": "96, 112"
    },
    {
      "question": "महात्मा गांधी के नाम में 'महात्मा' शब्द किस आंदोलन में जोड़ा गया था?",
      "options": [
        "असहयोग आंदोलन",
        "खिलाफत आंदोलन",
        "चम्पारण सत्याग्रह",
        "सविनय अवज्ञा आंदोलन"
      ],
      "answer": "चम्पारण सत्याग्रह"
    },
    {
      "question": "मिल्क ऑफ मैग्नीशिया का pH मान कितना होता है?",
      "options": [
        "10.50",
        "8.3",
        "7.4",
        "6.4"
      ],
      "answer": "10.50"
    },
    {
      "question": "किस विभाग के पौधों को पादप वर्ग का उभयचर कहा जाता है?",
      "options": [
        "ब्रायोफाइटा",
        "टेरिडोफाइटा",
        "जिम्नोस्पर्म",
        "एंजियोस्पर्म"
      ],
      "answer": "ब्रायोफाइटा"
    },
    {
      "question": "बंगाल के गवर्नर जनरल को भारत का गवर्नर जनरल कब कहा जाने लगा?",
      "options": [
        "1813",
        "1853",
        "1833",
        "1858"
      ],
      "answer": "1833"
    },
    {
      "question": "प्रारूप समिति के अध्यक्ष कौन थे?",
      "options": [
        "डॉ. राजेन्द्र प्रसाद",
        "पंडित जवाहरलाल नेहरू",
        "डॉ. भीमराव अंबेडकर",
        "सरदार वल्लभ भाई पटेल"
      ],
      "answer": "डॉ. भीमराव अंबेडकर"
    },
    {
      "question": "किसने बंगाल की राजधानी मुर्शीदाबाद से मुंगेर स्थानांतरित की?",
      "options": [
        "मीर कासिम",
        "अलीवर्दी खाँ",
        "मीर जाफर",
        "सिराजुद्दौला"
      ],
      "answer": "मीर कासिम"
    },
    {
      "question": "2011 की जनगणना के अनुसार सर्वाधिक जनसंख्या किस राज्य की है?",
      "options": [
        "उत्तर प्रदेश",
        "पंजाब",
        "केरल",
        "बिहार"
      ],
      "answer": "उत्तर प्रदेश"
    },
    {
      "question": "भारत का राष्ट्रीय वृक्ष क्या है?",
      "options": [
        "नीम",
        "आम",
        "बरगद",
        "पीपल"
      ],
      "answer": "बरगद"
    },
    {
      "question": "जनजाति समूह 'मुंडा' कहाँ रहता है?",
      "options": [
        "पंजाब",
        "असम",
        "झारखंड",
        "केरल"
      ],
      "answer": "झारखंड"
    },
    {
      "question": "भारतीय मानक समय, ग्रीनविच मीन समय से कितना आगे है?",
      "options": [
        "10 घंटे",
        "5.5 घंटे",
        "13.5 घंटे",
        "7.5 घंटे"
      ],
      "answer": "5.5 घंटे"
    },
    {
      "question": "NCC का आदर्श वाक्य क्या है?",
      "options": [
        "एकता और सत्यनिष्ठा",
        "एकता और अनुशासन",
        "एकता और प्रभुता",
        "एकता और सेवा"
      ],
      "answer": "एकता और अनुशासन"
    },
    {
      "question": "शैवाल में जनन किस विधि से होता है?",
      "options": [
        "मुकुलन",
        "खंडन",
        "बीजाणु निर्माण",
        "परागण"
      ],
      "answer": "बीजाणु निर्माण"
    },
    {
      "question": "क्षेत्रफल की दृष्टि से सबसे छोटा जैवमंडल आरक्षित क्षेत्र कौन-सा है?",
      "options": [
        "मानस",
        "डिब्रू-सैखोवा",
        "कोल्ड डेजर्ट",
        "काजीरंगा"
      ],
      "answer": "डिब्रू-सैखोवा"
    },
    {
      "question": "सिंबलवाड़ा राष्ट्रीय उद्यान कहाँ है?",
      "options": [
        "पश्चिम बंगाल",
        "हिमाचल प्रदेश",
        "ओडिशा",
        "असम"
      ],
      "answer": "हिमाचल प्रदेश"
    },
    {
      "question": "पन्ना का रंग आमतौर पर क्या होता है?",
      "options": [
        "लाल",
        "बैंगनी",
        "हरा",
        "सफेद"
      ],
      "answer": "हरा"
    },
    {
      "question": "एकमात्र पादप हार्मोन जो गैसीय रूप में पाया जाता है?",
      "options": [
        "फ्लोरिजेन्स",
        "साइटोकायनिन",
        "ऑक्सिन्स",
        "एथिलीन"
      ],
      "answer": "एथिलीन"
    },
    {
      "question": "अशोक मेहता समिति कब आई थी?",
      "options": [
        "1957",
        "1985",
        "1986",
        "1977"
      ],
      "answer": "1977"
    },
    {
      "question": "विशिष्ट प्रतिरोध का SI मात्रक क्या होता है?",
      "options": [
        "Ω⁻¹m",
        "Ωm",
        "Ω",
        "Ω⁻¹m⁻¹"
      ],
      "answer": "Ωm"
    },
    {
      "question": "निक्की किसका शेयर सूचकांक है?",
      "options": [
        "टोक्यो",
        "न्यूयॉर्क",
        "कोरिया",
        "कनाडा"
      ],
      "answer": "टोक्यो"
    },
    {
      "question": "मानव के दुर्व्यापार और बलात् श्रम का निषेध किस अनुच्छेद में है?",
      "options": [
        "23",
        "24",
        "26",
        "27"
      ],
      "answer": "23"
    },
    {
      "question": "चेंजिंग इंडिया पुस्तक के लेखक कौन है?",
      "options": [
        "नरेन्द्र मोदी",
        "अरविन्द घोष",
        "अमर्त्य सेन",
        "मनमोहन सिंह"
      ],
      "answer": "नरेन्द्र मोदी"
    },
    {
      "question": "B.C.G का टिका किस रोग से बचाता है?",
      "options": [
        "काली खासी",
        "क्षय रोग",
        "चेचक",
        "पोलियो"
      ],
      "answer": "क्षय रोग"
    },
    {
      "question": "लैगर हैस का द्वीप किस अंग का भाग है?",
      "options": [
        "अमाश्य",
        "अग्न्याशय",
        "यकृत",
        "पिट्यूटरी"
      ],
      "answer": "अग्न्याशय"
    },
    {
      "question": "सैडल पीक किस द्वीप पर अवस्थित है?",
      "options": [
        "उत्तरी अंडमान",
        "मध्य अंडमान",
        "दक्षिण अंडमान",
        "ग्रेट निकोबार"
      ],
      "answer": "उत्तरी अंडमान"
    },
    {
      "question": "रॉलेट एक्ट कब पारित किया गया था?",
      "options": [
        "1917",
        "1919",
        "1942",
        "1929"
      ],
      "answer": "1919"
    },
    {
      "question": "समय के साथ वेग में परिवर्तन को किसमें परिभाषित किया गया है?",
      "options": [
        "बल",
        "गति",
        "कार्य",
        "त्वरण"
      ],
      "answer": "त्वरण"
    },
    {
      "question": "खाने का सोडा है?",
      "options": [
        "सोडियम क्लोराइड",
        "सोडियम हाइड्रॉक्साइड",
        "सोडियम कार्बोनेट",
        "सोडियम बाइकार्बोनेट"
      ],
      "answer": "सोडियम बाइकार्बोनेट"
    },
    {
      "question": "गाँधी की दांडी यात्रा की तारीख और वर्ष क्या है?",
      "options": [
        "12 Feb 1922",
        "12 March 1930",
        "6 April 1930",
        "2 March 1930"
      ],
      "answer": "12 March 1930"
    },
    {
      "question": "एफ्ला विष का उत्पादन होता है?",
      "options": [
        "जीवाणु द्वारा",
        "शैवाल द्वारा",
        "विषाणु द्वारा",
        "कवक द्वारा"
      ],
      "answer": "कवक द्वारा"
    },
    {
      "question": "सूरत विभाजन कब हुआ था?",
      "options": [
        "1905",
        "1906",
        "1920",
        "1907"
      ],
      "answer": "1907"
    },
    {
      "question": "भारत का पहला AIIMS कहाँ खुला था?",
      "options": [
        "नई दिल्ली",
        "पटना",
        "राँची",
        "चेन्नई"
      ],
      "answer": "नई दिल्ली"
    },
    {
      "question": "जातक पवित्र ग्रंथ है?",
      "options": [
        "वैष्णवों के",
        "जैनों के",
        "बौद्धों के",
        "शैवों के"
      ],
      "answer": "बौद्धों के"
    },
    {
      "question": "फाहियान किसके शासनकाल में भारत आया?",
      "options": [
        "चन्द्रगुप्त-1",
        "चन्द्रगुप्त-II",
        "हर्षवर्धन",
        "अशोक"
      ],
      "answer": "चन्द्रगुप्त-II"
    },
    {
      "question": "प्रथम बौद्ध संगीति कहाँ हुई थी?",
      "options": [
        "राजगृह",
        "वैशाली",
        "पाटलिपुत्र",
        "कुण्डलवन"
      ],
      "answer": "राजगृह"
    },
    {
      "question": "सिकंदर महान कितने दिनों तक भारत में रहा था?",
      "options": [
        "12 माह",
        "26 माह",
        "14 माह",
        "19 माह"
      ],
      "answer": "19 माह"
    },
    {
      "question": "चन्हूदड़ो किस नदी के किनारे स्थित है?",
      "options": [
        "घग्घर नदी",
        "भोगवा नदी",
        "सिन्धु नदी",
        "लुनी नदी"
      ],
      "answer": "भोगवा नदी"
    },
    {
      "question": "आजीवक सम्प्रदाय का संस्थापक कौन था?",
      "options": [
        "पूरण कश्यप",
        "मक्खलिपुत्र गोशाल",
        "आचार्य अजित",
        "संजय वेठ्ठलिपुत्र"
      ],
      "answer": "मक्खलिपुत्र गोशाल"
    },
    {
      "question": "विश्व पृथ्वी दिवस कब मनाया जाता है?",
      "options": [
        "22 April",
        "22 May",
        "22 March",
        "22 June"
      ],
      "answer": "22 April"
    },
    {
      "question": "फरायजी आंदोलन का नेतृत्व किसने किया?",
      "options": [
        "अली मुसलियार",
        "सीताराम राजु",
        "शरीयतुल्ला मियां",
        "दुर्जन सिंह"
      ],
      "answer": "शरीयतुल्ला मियां"
    },
    {
      "question": "मोहम्मद युनुस किस देश के प्रधानमंत्री हैं?",
      "options": [
        "श्रीलंका",
        "भूटान",
        "चीन",
        "बांग्लादेश"
      ],
      "answer": "बांग्लादेश"
    },
    {
        "question": "जैमाटोल की पहाड़ी किस राज्य में स्थित है?",
        "options": [
        "असम",
        "मणिपुर",
        "अरुणाचल प्रदेश",
        "हिमाचल प्रदेश"
        ],
        "answer": "अरुणाचल प्रदेश"
    },
    {
        "question": "बिहार का कौन-सा जिला फलों का सबसे अधिक उत्पादन करता है?",
        "options": [
        "भागलपुर",
        "दरभंगा",
        "मुजफ्फरपुर",
        "मधेपुरा"
        ],
        "answer": "मुजफ्फरपुर"
    },
    {
        "question": "बिहार में प्रथम राष्ट्रपति शासन कब लगाया गया था?",
        "options": [
        "29 जून 1968",
        "30 अगस्त 1966",
        "7 मार्च 2005",
        "15 सितंबर 1995"
        ],
        "answer": "29 जून 1968"
    },
    {
        "question": "वर्तमान में मुख्य चुनाव आयुक्त कौन हैं?",
        "options": [
        "विवेक जोशी",
        "अजय माडू",
        "सुदीप जैन",
        "ज्ञानेश कुमार"
        ],
        "answer": "ज्ञानेश कुमार"
    },
    {
        "question": "2011 की जनगणना के अनुसार न्यूनतम शिशु लिंगानुपात किस राज्य का है?",
        "options": [
        "अरुणाचल प्रदेश",
        "हरियाणा",
        "केरल",
        "पंजाब"
        ],
        "answer": "हरियाणा"
    },
    {
        "question": "भीमा परियोजना किस नदी पर स्थित है?",
        "options": [
        "भीमा नदी",
        "कृष्णा नदी",
        "पवना नदी",
        "रावी नदी"
        ],
        "answer": "कृष्णा नदी"
    },
    {
        "question": "प्रोजेक्ट टाइगर कब शुरू हुआ था?",
        "options": [
        "1973",
        "1970",
        "1987",
        "2009"
        ],
        "answer": "1973"
    },
    {
        "question": "माइकौंग तूफान का नामकरण किस देश ने किया?",
        "options": [
        "म्यांमार",
        "ओमान",
        "पाकिस्तान",
        "कतर"
        ],
        "answer": "म्यांमार"
    },
    {
        "question": "“I eat a banana everyday.” वाक्य का Passive Voice क्या होगा?",
        "options": [
        "A banana has been eaten by me everyday",
        "A banana was eaten by me everyday",
        "A banana is eaten by me everyday",
        "A banana had been eaten by me everyday"
        ],
        "answer": "A banana is eaten by me everyday"
    },
    {
        "question": "“She is Teaching Hindi.” का सही हिन्दी अनुवाद क्या है?",
        "options": [
        "वह हिन्दी पढ़ा रही है।",
        "यह हिन्दी पढ़ती है।",
        "वह हिन्दी पढ़ रही है।",
        "यह हिन्दी पढ़ चुकी है।"
        ],
        "answer": "वह हिन्दी पढ़ा रही है।"
    },
    {
        "question": "“सुबह से वर्षा हो रही है।” का अंग्रेजी अनुवाद क्या होगा?",
        "options": [
        "It was raining in morning",
        "It was being rained since morning",
        "It has been raining since morning",
        "It was been raining since morning"
        ],
        "answer": "It has been raining since morning"
    },
    {
        "question": "‘नाक का बाल होना’ मुहावरे का अर्थ क्या है?",
        "options": [
        "बहुत कष्ट झेलना",
        "किसी का प्रिय व्यक्ति होना",
        "अपमान होना",
        "अनुभवी होना"
        ],
        "answer": "किसी का प्रिय व्यक्ति होना"
    },
    {
        "question": "The bird flew ……. my head.",
        "options": [
        "across",
        "over",
        "beside",
        "behind"
        ],
        "answer": "over"
    },
    {
        "question": "Use mask as a precaution ...... corona virus.",
        "options": [
        "for",
        "against",
        "from",
        "to"
        ],
        "answer": "against"
    },
    {
        "question": "The plan will be sanctioned ……. a fortnight.",
        "options": [
        "in",
        "within",
        "by",
        "since"
        ],
        "answer": "within"
    },
    {
        "question": "The synonym of \"Mammoth\" is:",
        "options": [
        "Greedy",
        "Straight",
        "Wild",
        "Huge"
        ],
        "answer": "Huge"
    },
    {
        "question": "He ....... in this college for five years.",
        "options": [
        "teaches",
        "is teaching",
        "taught",
        "has been teaching"
        ],
        "answer": "has been teaching"
    },
    {
        "question": "इनमें से देशज शब्द कौन-सा है?",
        "options": [
        "किताब",
        "आराम",
        "जादू",
        "खर्राटा"
        ],
        "answer": "खर्राटा"
    },
    {
        "question": "हिन्दी में स्वर वर्ण की संख्या कितनी होती है?",
        "options": [
        "5",
        "11",
        "15",
        "33"
        ],
        "answer": "11"
    },
    {
        "question": "वाक्य में: 'वह चलते-चलते अचानक रुक गया' — 'रुक गया' शब्द किस प्रकार का है?",
        "options": [
        "अव्यय",
        "सर्वनाम",
        "क्रिया",
        "क्रिया विशेषण"
        ],
        "answer": "क्रिया"
    },      
    {
      "question": "पटना विश्वविद्यालय की स्थापना कब हुई?",
      "options": [
        "1916",
        "1925",
        "1917",
        "1927"
      ],
      "answer": "1917"
    },
    {
      "question": "ऑपरेशन ब्लैकबोर्ड कार्यक्रम की शुरुआत कब हुई?",
      "options": [
        "1987",
        "2000",
        "1980",
        "1967"
      ],
      "answer": "1987"
    },
    {
      "question": "पर्पल उत्सव 2025 कहाँ मनाया गया?",
      "options": [
        "नई दिल्ली",
        "पंजाब",
        "सिक्किम",
        "USA"
      ],
      "answer": "नई दिल्ली"
    },
    {
      "question": "बेरीनाग चाय का GI टैग किस राज्य को मिला?",
      "options": [
        "J/K",
        "HP",
        "उत्तराखंड",
        "UP"
      ],
      "answer": "उत्तराखंड"
    },
    {
      "question": "उदय भूमि किस व्यक्ति की समाधि है?",
      "options": [
        "लाल बहादुर शास्त्री",
        "मोरारजी देसाई",
        "के आर नारायण",
        "ज्ञानी जैल सिंह"
      ],
      "answer": "के आर नारायण"
    },
    {
      "question": "प्रथम योजना आयोग के उपाध्यक्ष कौन थे?",
      "options": [
        "जवाहरलाल नेहरू",
        "गुलजारीलाल नंदा",
        "अरविंद पनगढ़िया",
        "राजेन्द्र प्रसाद"
      ],
      "answer": "गुलजारीलाल नंदा"
    },
    {
      "question": "हैलोजन में सबसे अधिक अभिक्रियाशील कौन है?",
      "options": [
        "फ्लोरीन",
        "क्लोरीन",
        "ब्रोमीन",
        "आयोडीन"
      ],
      "answer": "फ्लोरीन"
    },
    {
      "question": "बिहार के निम्न जिलों में से कौन नेपाल सीमा से नहीं जुड़ा है?",
      "options": [
        "मधुबनी",
        "किशनगंज",
        "पूर्णिया",
        "सीतामढ़ी"
      ],
      "answer": "पूर्णिया"
    },
    {
      "question": "मेंढक किस संघ में आता है?",
      "options": [
        "कोर्डेटा",
        "एम्फिबिया",
        "सरीसृप",
        "मोलस्का"
      ],
      "answer": "एम्फिबिया"
    },
    {
      "question": "IPL 2025 में विजेता RCB टीम के कप्तान कौन थे?",
      "options": [
        "विराट कोहली",
        "जितेश शर्मा",
        "रजत पाटीदार",
        "देवदत्त पडिक्कल"
      ],
      "answer": "रजत पाटीदार"
    },
    {
      "question": "मर्धा घाटी कहाँ है?",
      "options": [
        "लद्दाख",
        "सिक्किम",
        "अरुणाचल प्रदेश",
        "हिमाचल प्रदेश"
      ],
      "answer": "हिमाचल प्रदेश"
    },
    {
      "question": "भारतीय रिज़र्व बैंक के वर्तमान गवर्नर कौन हैं?",
      "options": [
        "संजय मूर्ति",
        "संजय महात्रे",
        "सुमा बालकृष्णन",
        "विनोद कुमार"
      ],
      "answer": "संजय महात्रे"
    },
    {
      "question": "रणजी ट्रॉफी किस खेल से संबंधित है?",
      "options": [
        "फुटबॉल",
        "क्रिकेट",
        "हॉकी",
        "कबड्डी"
      ],
      "answer": "क्रिकेट"
    },
    {
      "question": "कर्क रेखा इनमें से किस देश से नहीं गुजरती?",
      "options": [
        "भारत",
        "बांग्लादेश",
        "म्यांमार",
        "पाकिस्तान"
      ],
      "answer": "पाकिस्तान"
    },
    {
      "question": "बिहार का प्रसिद्ध सोनपुर मेला कब शुरू होता है?",
      "options": [
        "कार्तिक अमावस्या से",
        "मार्गशीर्ष पूर्णिमा से",
        "कार्तिक पूर्णिमा से",
        "मार्गशीर्ष अमावस्या से"
      ],
      "answer": "कार्तिक पूर्णिमा से"
    },
    {
      "question": "40°C का फारेनहाइट में मान क्या होगा?",
      "options": [
        "102",
        "104",
        "110",
        "120"
      ],
      "answer": "104"
    },
    {
      "question": "भारत का पहला राष्ट्रीय डॉल्फिन अनुसंधान केंद्र कहाँ है?",
      "options": [
        "उत्तर प्रदेश",
        "झारखंड",
        "पटना (बिहार)",
        "पश्चिम बंगाल"
      ],
      "answer": "पटना (बिहार)"
    },
    {
      "question": "हॉकी खिलाड़ी रानी रामपाल किस राज्य से हैं?",
      "options": [
        "हरियाणा",
        "मणिपुर",
        "मिजोरम",
        "उत्तराखंड"
      ],
      "answer": "हरियाणा"
    },
    {
      "question": "ज्ञानपीठ पुरस्कार 2024 (59वीं) किसे मिला?",
      "options": [
        "गुलजार",
        "पुष्पा भारती",
        "विनोद कुमार शुक्ल",
        "सूर्यबाला"
      ],
      "answer": "विनोद कुमार शुक्ल"
    },
    {
      "question": "भारत का पहला टि‍ग चाट कहाँ है?",
      "options": [
        "पटना",
        "अयोध्या",
        "बनारस",
        "देहरादून"
      ],
      "answer": "पटना"
    }
  ]
}
  
  